\newpage
\section[Система управления процессами.]{Система управления процессами.}

Данная глава рассматривает основные характеристики процессов, а также некоторые стратегии планирования выполнения процессов в однопроцессорной среде.

\subsection{Общая информация о процессах.}
\subsubsection{Состояния процессов.}
\input{sections/chapter1/1_process_states}

\subsubsection{Контекст процесса.}
\input{sections/chapter1/1_process_context}

\subsubsection{Обработка прерываний таймера.}
\input{sections/chapter1/1_process_system_interruption}
\subsection{Введение в систему планирования.}
\subsubsection{Необходимость в системе планирования процессов.}
\input{sections/chapter1/1_planning_purpose}
\subsubsection{Классификация сред выполнения.}
\input{sections/chapter1/1_systems_classification}
\subsection{Планирование в системах реального времени.}
\input{sections/chapter1/1_rt_systems_scheduling}
\subsubsection{EDF подход к планированию.}
\input{sections/chapter1/1_rt_edf}

\subsection{Планирование в пакетных системах.}
\subsubsection{Первый пришел - первый обслужен. (FIFO)}
\input{sections/chapter1/1_package_sys_fifo}
\subsubsection{Сначала самое короткое задание. (SJF)}
\input{sections/chapter1/1_package_sys_sjf}

\subsection{Планирование в интерактивных системах.}
\subsubsection{Циклическая схема.}
\input{sections/chapter1/1_int_systems_cyclical}
\subsubsection{Следующим самое короткое задание. (SJN)}
\input{sections/chapter1/1_int_systems_sjn}

\subsubsection{Справедливое планирование.}
\input{sections/chapter1/1_int_systems_fair}
\subsubsection{Приоритетные алгоритмы планирования.}
\input{sections/chapter1/1_int_systems_priority}
